# lab2



## Цель работы.

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической
обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## Исходные данные.

1. Виртуальная машина на kali linux
2. Утилита Wireshark
3. Утилита Zeek
4. Python 3.9

## Задание.

1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке (python, bash, R …), котрая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.
5. Оформить отчет в соответствии с шаблоном


## Этап 1. Сбор сетевого трафика.


Для сбора сетевого трафика воспользуемся Программой Wireshark.
Выберем сетевой интерфейс (в данном случае eth0).

![](images/1.jpg)

Затем собираем трафик и сохраняем в формате `.pcapng`.

![](images/2.jpg)

## Этап 2. Выделение метаинформации сетевого трафика с помощью утилиты Zeek.

Утилита Zeek распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам.
Воспользуемся ей для нашего файла формата `.pcapng`. Для этого воспользуемся командой `sudo zeek -Cr /home/slavion9/Documents/zinsd/laba2/thrash.pcapng`

![](images/3.jpg)

## Этап 3. Сбор данных об источниках нежелательного трафика

Для того, чтобы знать какие хосты желательные, а какие нет, нам необходимо собрать данные о нежелательных источниках.
Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts. С помощью команды для терминала cat объединяем несколько файлов с источниками нежелательных доменов в один. Также отфильтруем файл с помощью команды cut таким образом, чтобы остались только доменные имена.

Таким образом был получен файл, с которым можно работать для вычленения нежелательных dns адресов из нашего трафика. 

![](images/4.jpg)

## Этап 4. Написание программы, которая подсчитывает процент нежелательного трафика

Данный скрипт находится в файле `script.py`.

```
fileName = "newhosts"
with open(fileName, "r") as f:
    hostsLines = f.readlines()
    hostsLines = [line.rstrip() for line in hostsLines]

fileName = "dns.log"
with open(fileName, "r") as f:
    dnsLines = f.readlines()

badReqs = 0

for line in dnsLines:
    if (not line.startswith("#")) and (line.split("\t")[9] in hostsLines):
        badReqs += 1 

perc = (badReqs / (sum(not line.startswith("#") for line in dnsLines))) * 100
print("Hosts =", len(dnsLines))
print ("'Bad' hosts  =", perc, "%")

```

## Оценка результатов

В этих данных 38.3% нежелательного трафика.

![](images/5.jpg)

Такой результат был получен, т.к. во время сбора трафика производилась агрессивная навигация по ссылкам, взятым из файлов с репозитория https://github.com/StevenBlack/hosts. Подобные цифры крайне сложно получить не пытаясь специально оставить грязный след.

## Вывод

В ходе выполнения работы были улучшены навыки пользования WIreshark, освоен базовый функционал утилиты Zeek, базовый Python, а также представление о способах анализа и обнаружения нежелательного трафика
